# 实验4：PL/SQL语言打印杨辉三角

- 学号：202010414211，姓名：吕志文，班级：2

## 实验目的

掌握Oracle PL/SQL语言以及存储过程的编写。

## 实验内容

- 认真阅读并运行下面的杨辉三角源代码。
- 将源代码转为hr用户下的一个存储过程Procedure，名称为YHTriangle，存储起来。存储过程接受行数N作为参数。
- 运行这个存储过程即可以打印出N行杨辉三角。
- 写出创建YHTriangle的SQL语句。

## 实验步骤

- 步骤1：运行杨辉三角源代码
  
  ```sql
  set serveroutput on;
  declare
  type t_number is varray (100) of integer not null; --数组
  i integer;
  j integer;
  spaces varchar2(30) :='   '; --三个空格，用于打印时分隔数字
  N integer := 9; -- 一共打印9行数字
  rowArray t_number := t_number();
  begin
      dbms_output.put_line('1'); --先打印第1行
      dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--先打印第2行
      dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--打印第一个1
      dbms_output.put_line(''); --打印换行
      --初始化数组数据
      for i in 1 .. N loop
          rowArray.extend;
      end loop;
      rowArray(1):=1;
      rowArray(2):=1;    
      for i in 3 .. N --打印每行，从第3行起
      loop
          rowArray(i):=1;    
          j:=i-1;
              --准备第j行的数组数据，第j行数据有j个数字，第1和第j个数字为1
              --这里从第j-1个数字循环到第2个数字，顺序是从右到左
          while j>1 
          loop
              rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
              j:=j-1;
          end loop;
              --打印第i行
          for j in 1 .. i
          loop
              dbms_output.put(rpad(rowArray(j),9,' '));--打印第一个1
          end loop;
          dbms_output.put_line(''); --打印换行
      end loop;
  END;
  ```
  
  ![](1.png)
  ![](1-2.png)
- 步骤2：创建存储过程Procedure，名称为YHTriangle，存储过程接受行数N作为参数

  ```sql
  CREATE OR REPLACE PROCEDURE YHTriangle(N IN INTEGER)
  IS
    TYPE t_number IS VARRAY(100) OF INTEGER NOT NULL;
    i INTEGER;
    j INTEGER;
    spaces VARCHAR2(30) :='   ';
    rowArray t_number := t_number();
  BEGIN
    DBMS_OUTPUT.put_line('1');
    DBMS_OUTPUT.put(RPAD(1,9,' '));
    DBMS_OUTPUT.put(RPAD(1,9,' '));
    DBMS_OUTPUT.put_line('');
    FOR i IN 1 .. N LOOP
      rowArray.EXTEND;
    END LOOP;
    rowArray(1) := 1;
    rowArray(2) := 1;
    FOR i IN 3 .. N LOOP
      rowArray(i) := 1;
      j := i - 1;
      WHILE j > 1 LOOP
        rowArray(j) := rowArray(j) + rowArray(j-1);
        j := j - 1;
      END LOOP;
      FOR j IN 1 .. i LOOP
        DBMS_OUTPUT.put(RPAD(rowArray(j),9,' '));
      END LOOP;
      DBMS_OUTPUT.put_line('');
    END LOOP;
  END;
  ```
  ![](2.png)

3. 步骤3：运行这个存储过程即可以打印出N行杨辉三角
    ```sql
    SET SERVEROUTPUT ON;
    EXEC YHTriangle(9);
    ```
   ![](3.png)

## 结论

本次实验有关于PL/SQL语言中数组的应用以及存储过程的创建和使用。在实验中，我们通过老师给出的杨辉三角的代码，创建YHTriangle的存储过程并运行存储过程，实现了打印出杨辉三角的功能。其中学习了如何在存储过程中接受参数。

